\section{Motivation}
In dieser Arbeit geht es um die Operatorpräzedenzsprachen (OPL) und um die Eigenschaften ihrer Grammatiken und Automaten. Diese Sprachenklasse wurde 1963 von R.W.Floyd eingeführt, weswegen sie auch häufig als Floydsprachen oder Floydgrammatiken betitelt wird. Floyd interessierte die Struktur von Ausdrücken (sowohl einfache arithmetische als auch programmiertechnische) und die Präzedenz von manchen Operatoren über andere. Besonders interessant war dabei die Präzedenz der Multiplikation über die Addition, die per Konvention gilt und somit nicht explizit durch Klammern verdeutlicht werden muss. Er definiert dafür drei Präzedenzrelationen ($\lessdot, \gtrdot, \doteq$), die zwischen den Terminalsymbolen gelten und in einer Operatorpräzedenzmatrix (OPM) festgehalten werden.\\
Als motivierendes Beispiel, was auch in den Definitionen weiterhin genutzt wird, dient ein einfacher arithmetischer Ausdruck mit $\Sigma = \{n, +, \times, (, )\}$:\\ $ n \times (n + n) + n$, bei dem die implizite Präzedenz deutlich wird.\\
Diese Grammatiken verloren allerdings etwas an Interesse mit der Einführung der LR(k) Parser, was sich erst mit der Entwicklung eines geeigneten äquivalenten Automaten durch Violetta Lonati, Dino Mandrioli und Matteo Pradella im Jahre 2010 änderte. Diese Automaten erkennen exakt die Sprachen, die von den Grammatiken generiert werden und umgekehrt. Die Äquivalenz wird in beide Richtungen gezeigt.
Generell bieten die OPLs viele besondere Eigenschaften: Sie sind eine echte Teilmenge der kontextfreien Sprachen, genießen aber trotzdem alle typischen Abschlusseigenschaften von regulären Sprachen in Bezug auf Boolsche Operatoren, Konkatenation und Kleene-*. 
Weiterhin wird gezeigt, dass die Klasse der Visibly-Pushdown Sprachen und Automaten ebenfalls von OPGs und OPAs erkannt werden. Im Gegensatz zu anderen Parsern wie z.B. dem LR(1)- Parser muss hier nicht zwangsläufig von links nach rechts gearbeitet werden, was eine Möglichkeit zur Parallelisierung bietet.
Besonderer Fokus liegt auf den Automaten, weswegen eine Bibliothek zum Erstellen von Operatorpräzedenzautomaten implementiert wird. Insgesamt wird in dieser Arbeit ein detaillierter Überblick über die Operatorpräzedenzsprachen geschaffen, da deren Potenzial noch nicht voll ausgeschöpft wurde.